+++
title = "WebSphere MQ, interakce s Javou"
date = 2012-03-13T21:41:00Z
updated = 2012-04-28T16:07:40Z
tags = ["messaging", "jms", "integrace", "wmq", "java"]
aliases = [
    "/2012/03/websphere-mq-interakce-s-javou.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<a href="http://3.bp.blogspot.com/-I4m5dDtcqtw/T18YovBYl6I/AAAAAAAAC68/SJprZKTQngU/s1600/Java-WMQ.png" imageanchor="1" style="clear: right; float: right; margin-bottom: 1em; margin-left: 1em;"><img border="0" src="http://3.bp.blogspot.com/-I4m5dDtcqtw/T18YovBYl6I/AAAAAAAAC68/SJprZKTQngU/s1600/Java-WMQ.png" /></a>Pokud se chceme k <a href="http://www-01.ibm.com/software/integration/wmq/">WebShere MQ</a> (WMQ) připojit z Javy, máme k dispozici dvě možnosti - buď použít WMQ třídy pro Javu, nebo je možné komunikovat pomocí <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_Message_Service">Java Message Service</a> (JMS). Obě možnosti mají svoje pro a proti, takže krátké shrnutí v pár bodech:<br /><br /><ul><li>WMQ třídy pro Javu:</li><ul><li>zapouzdřují <a href="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/wmqv7/v7r0/index.jsp?topic=%2Fcom.ibm.mq.csqzaf.doc%2Fcs12460_.htm">Message Queue Interface</a> (MQI),</li><li>poskytují plnou sadu funkčností WMQ,</li><li>je to proprietární řešení, ale jednodušší k používání, než JMS.</li></ul><li>(WMQ třídy pro) JMS:</li><ul><li>Java "industry standard" pro messaging,</li><li>je součástí <a href="http://www.oracle.com/technetwork/java/javaee/overview/index.html">Java EE</a> specifikace (a tedy součástí většiny (Java) aplikačních serverů),</li><li>umožňuje spravovat administrované objekty (connection factory, fronty ad.) v centrální repository.</li></ul></ul><div><span style="font-size: large;">Společná konfigurace</span></div><div>Ať už použijeme jeden, nebo druhý způsob, v obou případech je potřeba mít vytvořené některé objekty. Všechny použité typy objektů jsem popisoval již <a href="http://sw-samuraj.blogspot.com/2012/03/websphere-mq-vzdalene-posilani-zprav.html">v minulém zápisu</a>. Jedinou informací navíc je, že vytvořený kanál musí být typu <a href="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/wmqv7/v7r0/index.jsp?topic=%2Fcom.ibm.mq.csqzaf.doc%2Fcs12070_.htm">server-connection</a>.<br /><br /></div><div><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://3.bp.blogspot.com/-QDpjNS7uUGw/T19QKpUUBrI/AAAAAAAAC7M/53fB_ab97Hg/s1600/WMQ+Java+Interaction.png" imageanchor="1" style="margin-left: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://3.bp.blogspot.com/-QDpjNS7uUGw/T19QKpUUBrI/AAAAAAAAC7M/53fB_ab97Hg/s1600/WMQ+Java+Interaction.png" /></a></div></div><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"></div><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><br /></div><div><span style="font-size: large;">WMQ třídy pro Javu</span></div><div>Třídy pro Javu jsou poměrně přímočaré - stačí, pokud člověk rozumí hierarchii a funkci základních objektů ve WMQ:<br /><br /><ol><li>Vytvoří se instance <a href="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/wmqv7/v7r0m0/topic/com.ibm.mq.java.doc/com/ibm/mq/MQQueueManager.html">Queue Manageru</a>.</li><li>Z něj se získá instace <a href="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/wmqv7/v7r0m0/topic/com.ibm.mq.java.doc/com/ibm/mq/MQQueue.html">Queue</a>, s parametrem daného typu otevření (procházení, vstup, výstup atd.).</li><li>Vytvoří se <a href="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/wmqv7/v7r0m0/topic/com.ibm.mq.java.doc/com/ibm/mq/MQMessage.html">Message</a>&nbsp;a nastaví se jí nějaká data.</li><li>Zpráva se vloží do (nebo načte z) fronty.</li><li>Zavřou se zdroje.</li></ol></div><pre class="clj"><span class="PreProc">package</span> com.adastracorp.jprase.wmq.java;<br /><br /><span class="PreProc">import</span> com.ibm.mq.MQMessage;<br /><span class="PreProc">import</span> com.ibm.mq.MQQueue;<br /><span class="PreProc">import</span> com.ibm.mq.MQQueueManager;<br /><span class="PreProc">import</span> com.ibm.mq.constants.CMQC;<br /><br /><br /><span class="Type">public</span> <span class="Type">class</span> JavaProvider {<br /><br />    <span class="Type">private</span> <span class="Type">static</span> <span class="Type">final</span> String QM_NAME = <span class="Constant">"QM_JAVA"</span>;<br />    <span class="Type">private</span> <span class="Type">static</span> <span class="Type">final</span> String HOSTNAME =<br />    <span class="Constant">                                    "192.168.6.128"</span>;<br />    <span class="Type">private</span> <span class="Type">static</span> <span class="Type">final</span> String CHANNEL =<br />    <span class="Constant">                                    "JAVA.CHANNEL"</span>;<br />    <span class="Type">private</span> <span class="Type">static</span> <span class="Type">final</span> <span class="Type">int</span> PORT = <span class="Constant">5557</span>;<br />    <span class="Type">private</span> <span class="Type">static</span> <span class="Type">final</span> String QUEUE = <span class="Constant">"JPRASE"</span>;<br /><br />    <span class="Type">private</span> <span class="Type">static</span> <span class="Type">void</span> init() {<br />        MQEnvironment.hostname = HOSTNAME;<br />        MQEnvironment.channel = CHANNEL;<br />        MQEnvironment.port = PORT;<br />    }<br /><br />    <span class="Type">public</span> <span class="Type">static</span> <span class="Type">void</span> main(String[] args)<br />    <span class="Type">                                throws</span> Exception  {<br />        init();<br /><br />        MQQueueManager queueManager =<br />    <span class="Statement">                        new</span> MQQueueManager(QM_NAME);<br />        MQQueue queue = queueManager<br />                        .accessQueue(QUEUE,<br />                                     CMQC.MQOO_OUTPUT |<br />                                     CMQC.MQOO_INQUIRE);<br /><br />        MQMessage message = <span class="Statement">new</span> MQMessage();<br />        message.writeUTF(<span class="Constant">"Hello, WMQ!"</span>);<br /><br />        queue.put(message);<br /><br />        queue.close();<br />        queueManager.disconnect();<br />    }<br />}<br /></pre><div><br /></div><div><span style="font-size: large;">WMQ třídy pro JMS</span></div><div>U JMS je trochu více konfigurace - je potřeba vytvořit <a href="http://docs.oracle.com/javase/jndi/tutorial/basics/prepare/initial.html">Initial Context</a> a do něj vložit <a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/api/javax/jms/ConnectionFactory.html">Connection Factory</a> a <a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/api/javax/jms/Destination.html">Destination</a>. <i>Destination</i>&nbsp;je mapovaná na (existující) frontu a queue managera.&nbsp;WMQ v současné verzi (7.0.1.2) poskytuje pro <a href="http://www.oracle.com/technetwork/java/jndi/index.html">JNDI</a> dvě implementace (ale je možné použít i jiné, např. JNDI na <a href="http://www-01.ibm.com/software/webservers/appserv/was/">WebSphere AS</a>):<br /><br /><ul><li>LDAP server (com.sun.jndi.ldap.com.sun.jndi.fscontext.RefFSContextFactory),</li><li>File system (com.sun.jndi.fscontext.RefFSContextFactory).</li></ul><div><span style="font-size: xx-small;"><br /></span><br />Výsledná konfigurace vypadá takto:</div><div><br /></div><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/-j3senvN6qlI/T19T6SVDqwI/AAAAAAAAC7U/Cu8bkxmyEik/s1600/WMQ+JMS+Interaction.png" imageanchor="1" style="margin-left: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://1.bp.blogspot.com/-j3senvN6qlI/T19T6SVDqwI/AAAAAAAAC7U/Cu8bkxmyEik/s1600/WMQ+JMS+Interaction.png" /></a></div><div><br /></div><div>Kód samotný je pak klasické JMS:</div><div><ol><li>Vytvoření&nbsp;<a href="http://docs.oracle.com/javase/7/docs/api/index.html?javax/naming/InitialContext.html">InitialContext</a>.</li><li>Vyhledání <a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/api/index.html?javax/jms/ConnectionFactory.html">ConnectionFactory</a>.</li><li>Vytvoření <a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/api/index.html?javax/jms/Connection.html">Connection</a>.</li><li>Vytvoření <a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/api/index.html?javax/jms/Session.html">Session</a>.</li><li>Vytvoření <a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/api/index.html?javax/jms/Destination.html">Destination</a>.</li><li>Vytvoření <a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/api/index.html?javax/jms/MessageProducer.html">MessageProducer</a>/<a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/api/index.html?javax/jms/MessageConsumer.html">MessageConsumer</a>.</li><li>Vytvoření <a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/api/index.html?javax/jms/Message.html">Message</a>&nbsp;(pro producenta).</li><li>Odeslání (příjem) Message.</li><li>Zavření zdrojů.</li></ol><pre class="clj"><span class="PreProc">package</span> com.adastracorp.jprase.wmq.jms;<br /><br /><span class="PreProc">import</span> javax.jms.Connection;<br /><span class="PreProc">import</span> javax.jms.ConnectionFactory;<br /><span class="PreProc">import</span> javax.jms.DeliveryMode;<br /><span class="PreProc">import</span> javax.jms.Destination;<br /><span class="PreProc">import</span> javax.jms.MessageProducer;<br /><span class="PreProc">import</span> javax.jms.Session;<br /><span class="PreProc">import</span> javax.jms.TextMessage;<br /><span class="PreProc">import</span> javax.naming.Context;<br /><br /><span class="Type">public</span> <span class="Type">class</span> JmsProvider {<br /><br />    <span class="Type">private</span> <span class="Type">static</span> <span class="Type">final</span> String CONTEXT_FACTORY =<br />    <span class="Constant">       "com.sun.jndi.fscontext.RefFSContextFactory"</span>;<br />    <span class="Type">private</span> <span class="Type">static</span> <span class="Type">final</span> String PROVIDER_URL =<br />    <span class="Constant">       "file:///jms"</span>;<br /><br />    <span class="Type">private</span> <span class="Type">static</span> Context getContext()<br />    <span class="Type">                            throws</span> NamingException {<br />        Properties env = <span class="Statement">new</span> Properties();<br />        env.put(Context.INITIAL_CONTEXT_FACTORY,<br />                CONTEXT_FACTORY);<br />        env.put(Context.PROVIDER_URL, PROVIDER_URL);<br /><br />        <span class="Statement">return</span> <span class="Statement">new</span> InitialContext(env);<br />    }<br /><br />    <span class="Type">public</span> <span class="Type">static</span> <span class="Type">void</span> main(String[] args)<br />    <span class="Type">                                throws</span> Exception {<br />        Context context = getContext();<br /><br />        ConnectionFactory factory = (ConnectionFactory)<br />                        context.lookup(<span class="Constant">"jmsConnFact"</span>);<br />        Connection connection = factory<br />                        .createConnection();<br />        Session session = connection<br />                    .createSession(<span class="Constant">false</span>,<br />                             Session.AUTO_ACKNOWLEDGE);<br />        Destination destination = session<br />                        .createQueue(<span class="Constant">"JPRASE"</span>);<br />        MessageProducer producer = session<br />                        .createProducer(destination);<br />        producer.setDeliveryMode(<br />                        DeliveryMode.NON_PERSISTENT);<br />        TextMessage message = session<br />                        .createTextMessage(<br />                                    <span class="Constant">"Hello, JMS!"</span>);<br />        producer.send(message);<br /><br />        producer.close();<br />        session.close();<br />        connection.close();<br />    }<br />}<br /></pre></div></div>
